%LECONs : 101
On va définir la notion de $p$-groupe et en donner quelques propriétés \cite[p.69]{Ulmer}. On rappelle que si $G$ agit sur un ensemble $X$, l'ensemble des points fixes est $\mathrm{Point-Fixe} = \{x \in X ~|~ gx=x \}$.

\begin{definition}
	Soit $p$ un nombre premier. Un $p$-groupe est un groupe dont l'ordre de tout élément est une puissance de $p$.
\end{definition}

\begin{prop}[Points fixes d'un $p$-groupe]
	Soient $p$ un nombre premier, $G$ un $p$-groupe et $X$ un ensemble fini. Alors $|\mathrm{Point-Fixe}| \equiv |X| \mod p$.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On utilise l'équation aux classes sur cette action. Puis on isole les orbites de taille $1$ (ce sont les éléments de $\mathrm{Point-Fixe}$). On applique enfin le caractère $p$-groupe de $G$ qui nous permet de diviser son cardinal par $p$.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{theo}[Théorème de Cauchy]
	Soit $G$ un groupe fini d'ordre divisible par un nombre $p$. Alors, il existe dans $G$ au moins un élément d'ordre $p$.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On fait agir $\mathfrak{S}_p$ sur $G^p$ par permutation des composantes. On restreint cette action sur un ensemble stable \textblue{(correspondant à l'ensemble $g_1 \dots g_p = e$)}. Comme $X$ contient $|G|^{p-1}$ éléments et que $p$ divise $|X|$, on a $|X| \equiv 0 \mod p$. L'ensemble $X^H$ sont inchangé par l'action qui agit transitivement et si $g$ est dans cet ensemble $g^p = e$. D'où le résultat.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{prop}[Caractérisation d'un $p$-groupe]
	Soit $p$ un nombre premier. Un $p$-groupe fini est un groupe fini dont l'ordre est une puissance de $p$.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Soit $G$ un groupe fini.
		\begin{description}
			\item[$\Leftarrow$] On applique le théorème de Lagrange.
			\item[$\Rightarrow$] On raisonne par contraposé et on applique le théorème de Cauchy.
		\end{description}
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{prop}[Centre d'un $p$-groupe]
	Soient $p$ un nombre premier et $G$ un $p$-groupe non trivial. Alors, le centre $Z(G)$ de $G$ ne se réduit pas au groupe trivial $\{e\}$. En particulier, un $p$-groupe fini d'ordre non premier n'est jamais un groupe simple.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On fait agir $G$ sur lui-même par conjugaison: les points fixes sont le centre de $G$. Puis on applique la proposition sur les points fixes. Comme le centre est un sous-groupe, il ne peut pas être vide, il contient alors au moins $p$ éléments.
		
		On suppose que l'ordre de $G$ n'est pas premier. Comme le centre est un sous-groupe distingué qui est non vide. Si $Z(G) \neq G$ alors le groupe n'est pas simple. Sinon, il est abélien et par le théorème de Cauchy, il existe un élément d'ordre $p$ qui engendre un sous-groupe distingué d'ordre $p$. Par hypothèse sur l'ordre de $G$, on conclut.
	\end{proof}
\end{footnotesize}


\begin{cor}
	Soit $p$ un nombre premier. Un groupe d'ordre $p^2$ est toujours abélien.
\end{cor}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Puisque $Z(G) \neq \{e\}$, le centre est d'ordre $p$ ou $p^2$. Dans le dernier cas, le groupe est abélien. On montre que c'est le seul cas possible en exhibant un élément dont le centre est de cardinal d'au moins $p$.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{prop}
	Soient  $p$ un nombre premier et $G$ un $p$-groupe fini. Si $H$ est un sous-groupe strict de $G$ alors, le normalisateur $N_G(H)$ contient $H$ strictement : l'indice $[N_G(H): H] > 1$; en particulier si $H \neq G$, alors $H \neg N_G(H)$.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Raisonnement par l'absurde en prenant $G$ minimal parmi ceux qui vérifient la propriété. On quotient les différentes groupes par le centre de $G$ qui n'est pas trivial.
	\end{proof}
\end{footnotesize}